\documentclass{article}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage[dutch]{babel}
\begin{document}
\sffamily
\begin{titlepage}
  \centering
    \vfill
    {\bfseries\Huge
      Verslag Tinlab Advanced Algorithms \\
        \vskip2cm
      }
      {\bfseries\Large
        Guido Ponson\\
      }
      {
        \bfseries\normalsize
        \vskip1cm
        \today\\
    }    
    \vfill
    \includegraphics[width=4cm]{logohr.png} 
    \vfill
    \vfill
\end{titlepage}
\newpage
\tableofcontents

\newpage
\section{Inleiding}
In dit verslag documenteer ik wat ik in de les geleerd heb.

\section{Requirements en specificaties}

``requirements are concerned solely with phenomena in the world: that is, with phenomena in the set \emph{PW}"\cite{jackson1995world}
Volgens dit citaat betreffen requirements dus fenomenen in de``echte" wereld. Ter symbolisatie van de``echte" werlend wordt het symbool \emph{PW} gebruikt. Met de ``echte" wereld wordt grofweg de wereld zoals omschreven kan worden in normale burger taal bedoelt. Zoals \emph{PW} zich alleen met phenomenen in de wereld bezig houdt, houdt \emph{PM} zich alleen bezig met phenomenen in de machine.

Systemen kunnen informatie uit hun omgeving halen met behulp van sensoren, of iets in hun omgeveing veranderen met behulp van actuatoren. Voorbeelden van actuatoren zijn servo motors, led dat aan kan, etc.
We hebben sensoren en actuatoren nodig, omdat pure software niet met de buitenwereld interacties kan uitvoeren. Puur software weet niks van de buitenwereld af. 

Jackson zegt ook dat programma's zich alleen in \emph{PM} bevinden, en dat waar\emph{PW} en \emph{PM} elkaar overlappen de specificaties te vinden zijn.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=8cm]{phenomena.jpg}
\caption{requirements vinden we in  \emph{PW}, programma's in  \emph{PM}, en waar ze elkaar overlappen zitten de specificaties.}
\end{figure}

het verschil tussen requirements en specificaties is dus: \emph{requirements} betreft alleen phenomenen in  \emph{PW}, en  \emph{specificaties} betreft alleen phenomenen die in de overlap van  \emph{PW} en  \emph{PM} zitten.

\subsection{4 en 6 variabel modelen}
De 4 variabel model is een model dat uit 4 variabelen bestaat. Het is een algemeen manier om de context van software documentatie te omschrijven \cite{ulfat2016six}. Het bestaat zoals in de figuur te zien is uit:
\begin{itemize}
    \item Input devices zoals sensoren.
    \item Software.
    \item Output devices of actuaroren.
    \item De buitenwereld of "echte" wereld.
\end{itemize}
Het modelleert een wereld, sensoren die iets uit die wereld meten, software die deze data verwerkt, en dan actuatoren waarmee een actie kan worden uitgevoerd in de wereld.
Het 6 variabelen model bouwt hier op door een tweede buitenwereld variabel en een requirements variabel toe te voegen. Dit werd gedaan omdat de 4 variabel model specificaties van requirements maakt. Echter is in het model niet terug te zien wat de requirements zijn. Het is onbekend voor welke eigenschappen in de wereld de requirements vastgesteld waren. Door de echte wereld ook in het model vast te leggen kan dit verholpen worden. Een goed voorbeeld dat in \cite{ulfat2016six} genoemd wordt is dat van cruise control. Voor cruise control is de ecthe wereld: er zijn banen waar de auto in moet blijven rijden. Als requirements kunnen die eruit zien als: er zijn sensoren om de snelheid, afstand en positie van de auto bij te houden. Stel dat het systeem uitgebreid zou worden met betere stereo video sensoren, dan is het onduidelijk welke factoren (snelheid, afstand of positie) nog relevant zijn om bij te houden. Dit komt omdat de reden voor deze keuze niet in het model voorkomt. 
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=8cm]{4VariableModel.jpg}
\caption{het 4 variabel model}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=8cm]{6VariableModel.jpg}
\caption{het 4 variabel model}
\end{figure}

\subsection{De automatiseringsparadox}
De automatiserings paradox is iets dat kan gebeuren als systemen te complex zijn. Hoe complexer systemen worden, hoe moeilijker het is om in te zien wanneer een systeem een fout maakt, de werking en wat een verwachte uitkomst is zijn immers ook complexer. Vaak is het ook zo dat als een systeem iets fout doet, een mens moet ingrijpen. Het is dan ook voor deze mensen steeds moeilijker in te zien wanneer er iets fout gaat, en wat ze dan horen te doen.

\subsection{Mode confusion}
Mode confusion gebeurt wanneer een gebruiker ervan overtuigd is dat een systeem in een bepaalde state of mode zit, terwijl dat niet het geval is. Een bekend voorbeeld hiervan is dat van piloten\cite{luttgen1999analyzing}. Door dat vliegtuigen zo geautomatiseerd zijn met autopilot, hoeft een piloot het meeste van de tijd niet veel te doen. Als er iets foutgaat of als de autopiloot uitvalt, kan dit voor problemen zorgen. Er zijn zoveel knoppen en meters om rekening mee te houden, dat de piloot soms in de war kan raken en kan denken dat het systeem zich in een bepaalde staat bevind, terwijl dit niet zo is. Te veel complexiteit in een systeem kan dit als gevolg hebben.

\subsection{Therac-25}
De Therac-25 was een bestralingsmachine dat doo rmiddel van zijn ingebouwde computer bijna volledig automatisch werkte. Echter bleek later dat door software fouten een paar mensen met te hoge doseringen straling ontvangen hadden. 

Het was door slechts een persoon gemaakt in pdp 11 \textbf{assembly}\cite{leveson1993investigation}.
Er was overigens weinig documentatie, en geen testplan. Het was gebaseert op de Therac-6 software, maar die was gemaakt vanuit een hardware eerst, daarna software design. de Therac-6 had hardware noodstoppen die de Therac-25 vervangen had met software noodstoppen. De veiligheid hing dus erg af van hoe veilig en correct de software was. We weten ook niks over de programmeur, en welke certificaten of opleidingen hij had voltooid. Er waren identieke fouten gevonden in de Therac-20, maar die hadden gelukkig geen schadelijke gevolgen omdat die wel de hardware noodstoppen had ingebouwd.

\section{Modelleren}
\subsection{States}
Een model bestaat uit verschillende states, of plekken waar het systeem zich nu kan bevinden. Deze zijn verbonden met elkaar, en wanneer er van de ene naar de andere state verandert wordt spreken we van een transitie. In Uppaal kost een transitie geen tijd, tijd kan in Uppaal alleen in states vergaan.

\subsection{De Kripke structuur}
Een Kripke structuur wordt geschreven als M=(S,S0,R,L). Hier is S de verzameling van alle states in een systeem, S0 de verzameling beginstates, R de transitierelatie, en L labels die op states toegepast worden en waar moeten zijn. Met Uppaal maak je dus een Kripke structuur.

\subsection{State explosion}
Tijdens het modelleren moet je veel keuzes maken. Vaak moet je bedenken wat je wel en niet gaat modelleren. Het is niet duidelijk wat nou precies een goed model is, daar is geen formule voor. Het hang allemaal af van wat je wil bewijzen. Je moet altijd rekening houden met state explosion. State explosion gebeurt wanneer je model zoveel states krijgt dat het verifieren praktisch niet meer kan. Het duurt dan teveel tijd om alle mogelijkheden na te gaan. 

\subsection{Guards en invarianten}
Guards zijn in Uppaal condities die op transities gebonden worden. Een transitie kan alleen genomen worden als aan de condities in de guards voldaan word. Invarianten zijn condities die op states geplaats worden. Er kan alleen in die state verkeert worden zolang er aan de invarianten voldaan word.

\subsection{Deadlock}
Een deadlock onstaat in Uppaal als er conflictende waarden voor guards en invarianten zijn. Volgens de invariant mag er niet op een state gebleven worden, maar de guard laat geen transitie uit die state toe. Het is een stilstand waar niet uit te komen is.

\subsection{Zeno gedrag}
Zeno gedrag is wat duizenden fietsers en voetgangers dagelijks op stoplicht knoppen uitoefenen. Het is als er per tijdseenheid een oneindig aantal acties genomen kan worden. Ook wel te zien als heel snel herhaalbare acties.

\subsection{Propositielogica}
Propositie logica betreft proposities die of waar, of onwaar zijn. Het gaat niet zozeer om de proposities zelf, maar de structuur van de logica dat ze samenbindt. 

\subsection{Predicatenlogica}
Is een uitbreiding op propositielogica, waar er ook variabelen gebruikt worden om dingen te representeren. Ook zijn er kwantoren en symbolen voor functies en relaties.

\subsection{Kwantoren}
In de predicaat logica zijn er twee kwantoren;
$$\forall xP(x)$$
$$\exists xP(x)$$
De eerste betekent dat voor alle x, p ook geldt. De tweede betekent dat er een x bestaat waarvoor p geldt.
Hiermee kunnen uitspraken in logica gedaan worden met proposities.

\subsection{Dualiteiten}
In de predicaat logica heeft elk uitspraak een tegenovergestelde. De tegenovergestelde van de twee kwantorenzijn:

$$\neg\forall xP(x) \equiv \exists x \neg P(x).$$
$$\neg\exists xP(x) \equiv \forall x \neg P(x).$$

\section{Computation tree logic}
Computational tree logic of CTL is een vorm van temporele logica. De naam komt van het feit dat er een boom structuurt gemaakt wordt van een kripke structuur. Er zijn bladeren of nodes, en connecties ertussen. er zijn dus paden die je kunt nemen. Je kunt uitspraken doen over de hele boom, of over elk pad met operatoren.

\subsection{De computation tree}
De operatoren die volgen bestaan uit twee delen\cite{15-820A}, namelijk: de zogenaamde path quantifiers, en de linear-time operators. De path quantifier A betekent ``voor elk pad" en E betekent ``er bestaat ten minste een pad". De linear-time operatoren zijn:
\begin{itemize}
    \item Xp: de propositie p is de volgende keer waar.
    \item Fp: de propositie p is ergens in de toekomst waar.
    \item Gp: de propositie p is in de toekomst globaal waar.
    \item pUq: de propositie p is waar ten minste totdat q waar is het impliceert dat q ooit waar gaat worden.
    \item pRq: de propositie p is waar
\end{itemize}

\subsection{Operator: AG}
Deze operator betekent dat de propositie altijd waar is. Altijd waar betekent dat bij elk node in het pad de propositie waar is.
\subsection{Operator: EG}
Er zijn paden waar de propositie altijd waar is. Altijd waar betekent dat bij elk node in het pad de propositie waar is.
\subsection{Operator: AF}
De propositie is in elk pad ten minste een keer waar.
\subsection{Operator: EF}
Er is ten minsta een pad waar de propositie ten minste een keer waar is.
\subsection{Operator: AX}
De propositie is op alle opvolgende nodes waar. 
\subsection{Operator: EX}
De propositie is op ten minste een opvolgende node waar.
\subsection{Operator: p U q}
A(pUq): voor alle paden geldt dat p waar is, en onwaar wordt nadat q waar is. Het impliceert dat q ooit waar gaat worden.
E(pUq): er is ten minste een pad waar geldt dat p waar is, totdat q waar is. Het impliceert dat q ooit waar gaat worden.
\subsection{Operator: p R q}
Betekent hetzelfde als (pUq), alleen kan het zo zijn dat q nooit waar word, en p dus altijd in dat pad waar blijft.
\subsection{Fairness}
Fairness is een eigenscahp dat vanuit welke state je ook begint, alle paden ergens een state hebben waar een bepaald propositie waar is.
\subsection{Liveness}
Liveness is het eigenschap dat als een bepaalde propositie p waar is, er altijd daarna een propositie q waar zal zijn.

\newpage

\newpage
\bibliography{references}
\bibliographystyle{plain}
\end{document}


